\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{11. Stunde}: Debugging}
\addbibresource{../refs/08.bib}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Bugs}
Programme haben regelmäßig Fehler, die nicht einfach zu identifizieren sind.\\

Solche könnten in C sein:

\begin{itemize}
	\item Speicher-Fehlmanagement
	\begin{itemize}
		\item Speicherschutzverletzung
		\item Double-Frees
		\item Dereferenzierung von NULL-Pointern
	\end{itemize}
	\item Endlosschleifen
	\item Fehlimplementierung
	\item $\cdots$
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{GDB}
\textbf{G}NU \textbf{D}e\textbf{B}ugger\\
Kommandozeilen-Tool zum Debuggen von u.a. C-Programmen\\

Installation über die üblichen Kanäle (apt/brew).\\

Aufruf:
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gdb <programm>
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Programme für den Debugger kompilieren}
Kompilieren mit Debuggingsymbolen:
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gcc -g main.c
\end{minted}

Mit Optimierungen (soweit wie möglich):
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gcc -g -Og main.c
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{GDB Basics}
GDB-Kommandos:
\begin{description}
	\item[run] startet das Programm
	\item[break] setzt einen Stopper bei einer Funktion oder Zeile
	\item[print] gibt den aktuellen Wert einer Variable aus
	\item[next] springt zur nächsten Zeile
	\item[watch] wartet auf die Veränderung der Variable und stoppt dann
	\item[continue] setzt Ausführung fort
	\item[start] \texttt{break main} \& \texttt{run}
\end{description}

Tipp: "Grafischer" Modus mit Tastenkombination Strg+x-a
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{GDB Basics II}
Mehr GDB-Kommandos:
\begin{description}
	\item[backtrace] Gibt einen Stack-Trace der Funktionsaufrufe
	\item[record] nimmt Ausführung des Programms auf
	\item[rc] lässt aufgenommen Programmablauf rückwärts ablaufen
	\item[rn] geht zur vorherigen Zeile vom aufgenommenen Programmablauf
	\item[quit] GDB schließen
\end{description}

{\small Interessante konstante Variablen zum printen sind \texttt{\$sp} und \texttt{\$pc}.}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[standout]
Demo
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{center}
	Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

	\vspace{1cm}

	{\huge\ccbysa}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
